\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{surfaces}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\subsection{définitions et exemples}\label{label}
		\begin{definition}
			Une suface paramétré de calsse $\mathcal{C}^k,(k\ge1)$ est une applicaiton de classe $\mathcal{C}^j$ 
			\[
				\gamma:U\subset\R^2\to\R^3$
			\]
			où $U$ est un ouvert
		\end{definition}
	
		\begin{definition}
			Soit $S\subset\R^3$ on dit que $S$ est une régulière si $\forall P\in S\exists V$ ouvert de $\R^3$ $P\in V,\exists U$ ouvert de $\R^2$ et $\phi : U\to\R^3$ de classe $\mathcal{C}^\infty$
			A finir...
			$\phi'(u,v):\R^2\to\R^3$ est de rang $2$ \\
			$\phi'_u(u,v):=\frac{\partial \phi}{\partial u'}(u,v)=(x'_u(u,v),y'_u(u,v),z'_u(u,v))$\\
			$\phi'_v(u,v):=\frac{\partial \phi}{\partial c'}(u,v)=(x'_v(u,v),y'_v(u,v),z'_v(u,v))$ \\
			sont deux vecturs linéairement indépendants 
			\[
				D:\phi=\phi'(u,v)=(\phi'_u(u,v),\phi'_v(u,v))
			\]
			Si $U'\subset U$ ouvert alors $\Exists V'\subset V$ ouvert tq $\phi(U')=V'\cap S$ ($\phi^{-1}$ est continue sur $V\cap S$
		\end{definition}
			
		\begin{definition}
			\begin{itemize}
				\item On dit que $\phi$ est une coordoné locale de $S$ (Système de coornés locales)
				\item Une carte locale est l'ensemble $\phi(U)$, umage de $U$ lar la représentation paramétrique en coordonés locales.
				\item Un altas est une famlles de cartes dont les images recouvrent s
			\end{itemize}
		\end{definition}
		
		\begin{propriete}[admises
			\begin{itemize}
				\item si $S$ est une surface et $\phi:U\subset\R^2\to V\subset\R^3$ et $\mathcal{C}^\infty$ tel que (1) et (2) de la def alors $\phi$ vérifie $3$ 
				\item Soient $S$ une surface $\phi_1:V_1\to\R^3$ et $\phi_2:U_2\to\R^3$ dux systèmes de coordonés locales d'images $V\cap S$ Alors $\phi_2^{-1}\circ\phi_1:U_1\to U_2$ est un diféomorphisme
			\end{itemize}
		\end{propriete}
		Plus généralement si $f:U\to\R$ Ouvert de $\R^2$, $f$ est $\mathcal{C}^\infty$ alors le graphe de $f$ \\
		$graphe(f)=\{(x,y,f(x,y))\in\R^3|(x,y)\in U\}$\\
		est une sufrace régulière 
			\[\phi:U\to\R^3\]
			\[
				(x,y)\to(x,y,f(x,y))
			\]
			\[
				\phi'_{(x,y)}=\begin{pmatrix}1&0\\0&1\\\frac{\partial f}{\partial x}&\frac{\partial f}{\partial y}
				\end{pmatrix}
			\]
			
			\begin{definition}[surface parametrée]
				\[
					\phi: u\subset \R^2\to\R^3
				\]
				application de classe $\mathcal{C}^k$ U un ouvert.
			\end{definition}
			
			\begin{definition}[surface régulière]
				$S\subset\R^3$ $S$ est une surface régulière si $\forall P\in S$ \\
				$\exists V\subset\R^3$ ouvert $P\subset V$ \\
				$\exists u\subset\R^2$ ouvert\\
				$\exists \phi : u\to \R^3$ vérifiant 
				\[
					\phi : u\to V\cap S\quad\quad \text{est une bijection}
				\]
				$\phi \in\mathcal{C}^\infty$ sur $U , \forall(u_0,v_0)\in u$ 
				\[
					\frac{\partal\phi}{\partial u}(u_0,v_0),\quad\quad\frac{\partial\phi}{\partial v}(u_0,v_0)
				\] 
				sont linéairement idépendants
			\[
				\phi^{-1}: V\cap S\to U \quad\text{ est continue}
			\]
			\end{definition}
			
			
	\section{plan tangnet}\label{label}
		
			soit $S$ une surface régulière $(S\subset\R^3)$ soit $\phi :u\subset\R^2\to S$ un système de coordonés locales 
			soit 
			\[
				\phi: I\subset\R\to\R^2
			\]
			\[
				t\to(u(t),v(t))
			\]
			une courbe régulière telle que $\gamma(I)\subset U$\\
			On pose $y:I\to S\subset\R^3, t\to \phi\circ\gamma(t)=\phi(u(t),v(t)$
		
		\begin{definition}[vecteur tangent]
		Soit S une surface réguliere soit $P_0=(x_0,y_0,z_0)\in S$ 
		un vecteur $\vec{T}$ est tangent à $S$ au point $P_0$ si il existe \\
		$y_\gamma:I\to S\subset\R^3$ courbe régulière passant par $P_0=y_\gamma(t_0)$ et vérifiant $y_\gamma'(t_0)=\vec{T}$
		\end{definition}
		\begin{definition}[plan tangent à $S$ en $P_0$]
			Soit $\phi: u\to \R^3$ un systèm de coordonés locales au voisinage de $P_0\in S$ soit $M_0=(u_0, v_0)\in u$ tel que $\gamma(M_0)=P_0$\\
			la sous espace vectoriel $\vec{\mathcal{P}}$ de $\R^3$ engendré par les vecteurs linéairement indépendants $\phi'_(u_0,v_0)$ et $\phi'_v(u_0,v_0)$ est un hyper plan et ne dépend aps du choix de $\phi$ c'est la plan tangent à $S$ en $P_0$ not $T_{p_0}S$\\
			Le plan affine de direction $\vec{P}$ passant par $P_0$ s'appele le plan tangent affine
		\end{definition}
\end{document}
	
